\documentclass{article}

% Language setting
% Replace `english' with e.g. `spanish' to change the document language
\usepackage[czech]{babel}

% Set page size and margins
% Replace `letterpaper' with `a4paper' for UK/EU standard size
\usepackage[letterpaper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage{empheq}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}

\include{format}

\setcounter{section}{09}

\graphicspath{{figs/}}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 09. CVICENI
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\SheetTitle{Matematika B}{09}{Jaroslav Schmidt}

\abst{Ověřování, že zadaná rovnice definuje na nějakém okolí implicitně definovanou funkci. Zjišťování derivací funkcí zadaných implicitně.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% TEORIE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Implicitně zadaná funkce}
%
\noindent\fbox{%
    \parbox{\textwidth}{%
        \framebox[1.0\columnwidth]{Existence implicitně zadané funkce}\nonumber
        \vspace{2mm}
        Pokud platí, že funkce $y=f(x)$ je zadána implicitně jako $F(x,y)=0$ na nějakém okolí bodu $(x_0, y_0)$, potom v tomto bodu musí platit
        \begin{align}
            F(x_0, y_0)=0 \quad \land \quad \frac{\partial F}{\partial y}(x_0, y_0)\neq 0
        \end{align}
        Jsou-li naplněny všechny požadavky na funkci a její spojitost, pak je derivace funkce $f$ definována vztahem
        \begin{align}
            f'(x)=-\frac{\frac{\partial F}{\partial x}(x, f(x))}{\frac{\partial F}{\partial y}(x, f(x))}
        \end{align}
        Podobně platí, že v okolí bodu $(x_0, y_0, z_0)$ rovnice $F(x,y,z)=0$ definuje implicitně zadanou funkci dvou proměnných $z=f(x,y)$ pokud
        \begin{align}
            F(x_0, y_0, z_0)=0 \quad \land \quad \frac{\partial F}{\partial z}(x_0, y_0, z_0)\neq 0
        \end{align}
        Obdobně jsou také definovány derivace funkce $f$ jako
        \begin{align}
            \frac{\partial f}{\partial x}(x,y)=-\frac{\frac{\partial F}{\partial x}(x, y, f(x, y))}{\frac{\partial F}{\partial z}(x, y f(x, y))}, \quad
            \frac{\partial f}{\partial y}(x,y)=-\frac{\frac{\partial F}{\partial y}(x, y, f(x, y))}{\frac{\partial F}{\partial z}(x, y f(x, y))}.
        \end{align}
        Pro výpočet derivací je často výhodnější použít jiný postup. Vezmeme rovnici $F(x, y)=0$ a dosadíme $y=f(x)$, čímž získáme funkci jedné proměnné $F(x, f(x))=0$. Tu následně zderivujeme podle $x$. 
    }%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
Rovnice $y^3 + 1 = xy$ definuje implicitně zadanou funkci $y=f(x)$ v okolí bodu $(2, 1)$. Ověřte, určete $f(2), f'(2), f''(2)$. Napište Taylorův polynom 2. stupně.
\end{p}
\begin{s}
Ověření:
\begin{align*}
	F(x,y)=y^3 + 1-xy \rightarrow F(2, 1) = 0 \rightarrow \frac{\partial F}{\partial y}(2,1)=?\neq 0
\end{align*}
Funkční hodnoty:
\begin{align*}
	f(2)=1 \rightarrow f'(2) = 1 \rightarrow f''(2) = -4
\end{align*}
Taylorův polynom:
\begin{align*}
	T_2(x)= 1 + (x - 2) - 2(x-2)^2
\end{align*}
\end{s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
Rovnice $\text{cos}\left(4x-y\right)=\frac{\sqrt{2}}{2}$ definuje implicitně zadanou funkci $y=f(x)$ v okolí bodu $\left(\frac{\pi}{12}, \frac{\pi}{12}\right)$, ověřte. Najděte rovnici tečny v bodě $x=\frac{\pi}{12}$
\end{p}
\begin{s}
Ověření:
\begin{align*}
	F(x,y)=\text{cos}\left(4x-y\right)-\frac{\sqrt{2}}{2} \rightarrow F(\frac{\pi}{12}, \frac{\pi}{12}) = 0 \rightarrow \frac{\partial F}{\partial y}(\frac{\pi}{12}, \frac{\pi}{12})=?\neq 0
\end{align*}
Rovnice tečny:
\begin{align*}
	a
\end{align*}
%Řešení: $y'=\frac{y}{3y^2-x}, y''=\frac{-2xy}{(3y^2-x)^3}$
%Implicitně zadané funkce (1 a 2 proměnných), derivace implicitně zadané funkce.
\end{s}

\end{document}
